\ifx\allfiles\undefined

	% 如果有这一部分另外的package，在这里加上
	% 没有的话不需要
	\newcommand{\id}{\mathrm{id}}
\newcommand{\Hom}{\mathrm{Hom}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\C}{\mathbb{C}}
\newcommand{\HH}{\mathbb{H}}
\newcommand{\RP}{\mathbb{RP}}
	\begin{document}
\else
\fi
\chapter{Tor函子和Ext函子}
本章的目的是介绍Tor函子和Ext函子的诸多性质。他们是同调代数初等应用中的常客。
\section{Abel群的Tor函子}
我们首先观察一个经典的PID上的模——Abel群的Tor函子。其实，Tor函子的名字就来源于其对Abel群的研究。

\begin{example}{}
    对于Abel群$B$而言，$\mathrm{Tor}_0^{\Z}(\Z/p,B)=B/pB$,$\mathrm{Tor}_1^\Z(\Z/p,B)={}_pB=\{b \in B:pB=0\}$.对于$n\geq 2$,$\mathrm{Tor}_2^\Z(\Z/p,B)=0$.

    上述结果可以这么看。取$\Z/p$的投射解消
    \begin{align}
        0 \to \Z \stackrel{p}{\rightarrow}\Z \to \Z/p \to 0
    \end{align}
    从而我们计算的是:
    \begin{align}
        0 \to B \stackrel{p}{\rightarrow} B \to 0
    \end{align}
    的同调群。
\end{example}
 特殊情况下，Tor函子表现出$1$阶挠子群,高阶为$0$的特点。实际上，我们有下面的命题:
 \begin{proposition}{}
    对于两个Abel群$A$,$B$,我们有:
    
    (a)$\mathrm{Tor}_1^\Z(A,B)$是一个挠群。

    (b)$\mathrm{Tor}_n^\Z(A,B)$在$n \geq 2$的情况下为$0$.
 \end{proposition}
 \begin{proof}
    证明依赖Tor函子与滤过余极限交换性。$A$是其有限生成子群的滤过余极限,所以$\mathrm{Tor}_n(A,B)$是$\mathrm{Tor}_n(A_\alpha,B)$的滤过余极限。

    Abel群的余极限总是他们直和的商子群。所以我们只需要证明对于有限生成子群上述命题成立即可。

    设$A=\Z^m \oplus \Z/p_1 \oplus \Z/p_2 \dots \Z/p_r$。因为$\Z^m$是投射的，所以只用考虑:
    \begin{align}
        \mathrm{Tor}_n(A,B)=\mathrm{Tor}_n(\Z/p_1,B)\oplus \mathrm{Tor}_n(\Z/p_2,B) \oplus \dots \mathrm{Tor}_n(\Z_r,B)
    \end{align}
    于是根据之前的例子我们知道结论成立。
 \end{proof}
 \begin{proposition}{}
    $\mathrm{Tor}_1^\Z(\Q/\Z,B)$是$B$的挠子群。
 \end{proposition}
 \begin{proof}
    可以想见，$\Z/p$提取出$B$中挠性为$p$的元素。$\Q/\Z$是其有限子群的滤过极限，并且每个优先子群都同构于某个$\Z/p$($p$不一定是素数。)
    \begin{align}
        \mathrm{Tor}_*^\Z(\Q/\Z,B)\cong \Colim \mathrm{Tor}_1^\Z(\Z/p,B)\cong \Colim({}_pB)=\cup_p\{b\in B:pb=0\}
    \end{align}

 \end{proof}
 \begin{proposition}
    如果$A$是一个无挠交换群，则$\mathrm{Tor}_n(A,B)$对于$n \neq 0$和Abel群$B$总是$0$。
 \end{proposition}
 \begin{proof}
    $A$是有限生成子群的滤过余极限。然而$A$无挠意味着这些有限生成子群都是自由群。用Tor保滤过余极限即可。
 \end{proof}
 如果$R$是交换环，则张量积有典范的同构，因此$\mathrm{Tor}_*(A,B)\cong \mathrm{Tor}_*(B,A)$.

 \begin{corollary}{}
    $\mathrm{Tor}_1^\Z(A,-)=0$等价于$A$无挠等价于$\mathrm{Tor}_1^\Z(-,A)=0$.
 \end{corollary}
 但是Tor函子并非对于所有环都有这么好的性质。比如下面的例子就说明在$R=\Z/m$的情况下可能失败:
 \begin{example}{}
   设$R=\Z/m$,$A=\Z/d$。其中$d|m$。从而$A$是$R$模。

   我们考虑$A$周期性的自由解消:
   \begin{align}
      \dots \to \Z/m \to Z/m \to \Z/m \to \Z/d
   \end{align}
   其中从$\Z/m$到$\Z/d$的映射是商映射，而$\Z/m$各自之间交替出现$d$和$m/d$。所以对于任何一个$\Z/m$模$B$，我们都有:
   \begin{align}
      \mathrm{Tor}_n^{\Z/m}(\Z/d,B)=\begin{cases}
      B/dB,n=0\\ \{b\in B:db=0\}/(m/d)B,n \text{是奇数}\\ \{b \in B:(m/d)b=0\}/dB,n \text{是偶数且}>0
      \end{cases}
   \end{align}
 \end{example}
 然而我们可以尝试对下面特殊的情况进行一些讨论。
 \begin{example}{}
   设$r$是$R$的一个左非零除子。即${}_rR=\{s \in R|rs=0\}$是$0$。对于每个$R$模$B$，记${}_rB=\{b \in B:rb=0\}$。用$R/rR$代替上述$\Z/p\Z$，用相同的计算办法可以算的:
   \begin{align}
      \mathrm{Tor}_0(R/rR,B)=B/rB;\quad \mathrm{Tor}_1^R(R/rR,B)={}_r B; \quad \mathrm{Tor}_n^R(R/rR,B)=0, n\geq 0
   \end{align}
 \end{example}
 \begin{proposition}{}
   若${}_r R\neq 0$,我们只能得到一个并非投射的解消:
   \begin{align}
      0 \to {}_r R \to R \stackrel{r}{\rightarrow} R \to R/rR \to 0
   \end{align}
   然而第二章我们介绍了dimension shelfting办法\ref{dim-Shifting}。所以我们对于$n \geq 3$,存在:
   \begin{align}
      \mathrm{Tor}_n^R(R/rR,B) \cong \mathrm{Tor}_{n-2}^R({}_r R,B)
   \end{align}

   其次，还有正合列:
   \begin{align}
      0 \to \mathrm{Tor}_2^R(R/rR,B) \to {}_rR \otimes B \to {}_rB \to \mathrm{Tor}_1^R(R/rR,B) \to 0
   \end{align}
   因为$\mathrm{Tor}_2^R(R/rR,B)$是$0 \to {}_rR\otimes B \to R\otimes B=B$的核。而该映射的像就在${}_r B$中，所以上述正合列中第一个和第二个已经确实成立。

   考虑$\mathrm{Tor}_1(R/rR,B)$。根据导引长正合列：
   \begin{align}
      0 \to \mathrm{Tor}_1(R/rR,B) \to rR\otimes B \to B \to B/rB
   \end{align}
   为了定义${}_r B \to \mathrm{Tor}_1(R/rR,B)$.我们定义${}_r B \to rR\otimes B$.即$b \mapsto r \otimes b$。则该映射实际上打进$\mathrm{Tor}_1(R/rR,B)$.

   若$\sum (rr_i)\otimes b_i \in \mathrm{Tor}_1(R/rR,B)$且在$B$中像为$\sum r(1\otimes r_ib_i)=0$,则${}_r B$中$\sum r_ib_i$的像是$\sum (rr_i)\otimes b_i$。于是我们定义了满射。

   最后需要说明${}_r B$处的正合。若$r \otimes b=0$,则存在$r_i$和$b_i$使得$rr_i=0$,$b=\sum r_ib_i$.
 \end{proposition}
 \begin{proposition}{}
   设$R$是交换整环，分式域$F$。则$\mathrm{Tor}_1^R(F/R,B)$是$B$的挠子群:$\{b \in B:(\exists r\neq 0)rb=0\}$
 \end{proposition}
 \begin{proposition}{}
   $\mathrm{Tor}_1^R(R/I,R/J) \cong \dfrac{I\cap J}{IJ}$对于任何右理想$I$和左理想$J$都成立。特别的,对于双边理想$I$:
   \begin{align}
      \mathrm{Tor}_1(R/I,R/I)\cong I/I^2
   \end{align}
 \end{proposition}
 \begin{proof}
   % https://q.uiver.app/#q=WzAsMTYsWzAsMSwiMCJdLFsxLDEsIklKIl0sWzIsMSwiSSJdLFszLDEsIklcXG90aW1lcyBSL0oiXSxbNCwxLCIwIl0sWzEsMiwiSiJdLFsyLDIsIlIiXSxbMywyLCJSXFxvdGltZXMgUi9KIl0sWzAsMiwiMCJdLFs0LDIsIjAiXSxbMSwwLCIwIl0sWzEsMywiSi8oSUopIl0sWzIsMCwiMCJdLFsyLDMsIlIvSSJdLFszLDAsIlxca2VyIGkiXSxbMywzLCJSL0kgXFxvdGltZXMgUi9KIl0sWzAsMV0sWzEsMl0sWzIsM10sWzMsNF0sWzEsNV0sWzIsNl0sWzMsNywiaVxcb3RpbWVzXFxtYXRocm17aWR9Il0sWzgsNV0sWzUsNl0sWzYsN10sWzcsOV0sWzEwLDFdLFs1LDExXSxbMTIsMl0sWzYsMTNdLFsxNCwzXSxbNywxNV0sWzEwLDEyXSxbMTIsMTRdLFsxNCwxMSwiIiwxLHsic3R5bGUiOnsiYm9keSI6eyJuYW1lIjoiZGFzaGVkIn19fV0sWzExLDEzXSxbMTMsMTVdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	& 0 & 0 & {\ker i} \\
	0 & IJ & I & {I\otimes R/J} & 0 \\
	0 & J & R & {R\otimes R/J} & 0 \\
	& {J/(IJ)} & {R/I} & {R/I \otimes R/J}
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow[from=2-2, to=2-3]
	\arrow[from=2-3, to=2-4]
	\arrow[from=2-4, to=2-5]
	\arrow[from=2-2, to=3-2]
	\arrow[from=2-3, to=3-3]
	\arrow["{i\otimes\mathrm{id}}", from=2-4, to=3-4]
	\arrow[from=3-1, to=3-2]
	\arrow[from=3-2, to=3-3]
	\arrow[from=3-3, to=3-4]
	\arrow[from=3-4, to=3-5]
	\arrow[from=1-2, to=2-2]
	\arrow[from=3-2, to=4-2]
	\arrow[from=1-3, to=2-3]
	\arrow[from=3-3, to=4-3]
	\arrow[from=1-4, to=2-4]
	\arrow[from=3-4, to=4-4]
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
	\arrow[from=1-3, to=1-4]
	\arrow[dashed, from=1-4, to=4-2]
	\arrow[from=4-2, to=4-3]
	\arrow[from=4-3, to=4-4]
\end{tikzcd}\]
上图是蛇形引理\ref{snake}.验证$I/(IJ)$和$I \otimes R/J$有典范同构可以得出第一行正合。第二行则典范正合。

 最右边的列是计算$\mathrm{Tor}_1(R/I,R/J)$的定义式。感觉Dimesion Shifting,$\ker i$是$\mathrm{Tor}_1(R/I,R/J)$。根据snake引理，$\ker i$是$J/(IJ)  \to R/I$的核:$\dfrac{I\cap J}{IJ}$。
 \end{proof}
\section{Tor函子与平坦性}
我们在这一节着重研究Tor函子的ayclic对象——平坦对象。
\begin{definition}[平坦模]{flat-module}
   称一个左$R$模是平坦模，若函子$\otimes_R B$是正合函子。同样,对于右$R$模,也可以定义类似的平坦性。
\end{definition}
如果$A$是投射的,则$\mathrm{Tor}_n(A,B)=0$。不难说明$A$此时是平坦的。因为投射模一定是平坦模。然而平坦模不一定是投射模。例如$\Q$作为交换群而言是平坦的,但不是投射的。（为什么？）
\begin{theorem}{}
   若$S$是$R$中的乘法封闭集,则$S^{-1}R$是一个平坦模。
\end{theorem}
这个定理当然很交换代数，不过影响不大，我们可以尝试证明:
\begin{proof}
   构造一个滤过范畴$I$。对象是$S$中的元素,态射$\Hom_I(s_1,s_2)=\{s \in S:s_1s=s_2\}$。定义函子$F:I \to R$。$F(s)=R$,$F(s_1 \to s_2)$则定义为$R$上该态射自然给出的右乘法。

  
我们断言$F$的余极限$\Colim F(s) \cong S^{-1}R$。从而因为$S^{-1}R$是平坦模的滤过余极限，所以其是平坦的。

   下面计算$\Colim F$。首先定义$F(s) \to S^{-1}R$的映射为$r \mapsto r/s$.这样交换图显然成立：
   % https://q.uiver.app/#q=WzAsMyxbMCwwLCJGKHNfMSk9UjpyIl0sWzEsMCwiRihzXzIpPVI6cnMiXSxbMCwxLCJTXnstMX1SOnIvc18xPXJzLyhzXzFzKT1ycy9zXzIiXSxbMCwxLCJzIl0sWzAsMl0sWzEsMl1d
\[\begin{tikzcd}
	{F(s_1)=R:r} & {F(s_2)=R:rs} \\
	{S^{-1}R:r/s_1=rs/(s_1s)=rs/s_2}
	\arrow["s", from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-1, to=2-1]
	\arrow[from=1-2, to=2-1]
\end{tikzcd}\]

如果存在一个新的$B$使得余极限中关系成立，我们直接定义$S^{-1}R$中的元素$r/s$到$B$的态射为$F(s)=R$中$r$在$B$中的像即可。这是唯一的定义方式！
\end{proof}
\begin{proposition}[Tor和平坦]
   下面三个命题等价:

   (1)$B$是平坦模。

   (2)$\mathrm{Tor}_n^R(A,B)=0,\forall n\neq 0$

   (3)$\mathrm{Tor}_1^R(A,B)=0$
\end{proposition}
\begin{corollary}
   若$0 \to A \to B \to C \to 0$是正合列且$B,C$是平坦模，则$A$平坦。
\end{corollary}
\begin{proposition}
   设$R$是主理想整环，则$B$平坦等价于$B$无挠。
\end{proposition}
对于上述命题，我们给出一个反例。首先平坦显然无挠。但是无挠不一定平坦。设$k$是域且$R=k[x,y]$。$R$是经典的非主理想整环。设$I=(x,y)R$。考虑$k=R/I$有投射解消:
\begin{align}
   0 \to R \to R^2 \to R \to k
\end{align}
其中第一个$R$到$R^2$为$[-y,x]$.而$R^2$到$R$为$(x,y)$.从而$\mathrm{Tor}_1^R(I,k)\cong \mathrm{Tor}_2^R(k,k)\cong k$。于是$I$不是平坦模。

我们深入的研究一下平坦模。
\begin{definition}[Pontrjagin对偶]{Pontrjagi}
   左模$B$的Pontrjagin对偶模$B^*$是一个右模:
   \begin{align}
      B^*:=\Hom_{\mathrm{Ab}}(B,\Q/\Z); (fr)(b)=f(rb)
   \end{align}
\end{definition}
\begin{proposition}{}
   下面的命题等价。

   (1)$B$平坦。

   (2)$B^*$内射。

   (3)$I\otimes_R B\cong IB=\{x_1b_1+\dots+x_nb_n\in B:x_i\in I,b_i\in B\}$对于任何右理想$I$都成立。

   (4)$\mathrm{Tor}_I^R(R/I,B)=0$对于任何右理想$I$都成立。
\end{proposition}
\begin{proof}
   (3)和(4)的等价性来源于正合列:
   \begin{align}
      0 \to \mathrm{Tor}_1(R/I,B) \to I\otimes B \to B \to B/IB \to 0
   \end{align}
   现在考虑$A'$是$A$的子模。考虑:
   \begin{align}
      \Hom(A,B^*) \to \Hom(A',B^*)
   \end{align}
   $B^*$等价于说上述映射是满射。根据伴随关系,我们有:
   \begin{align}
      \Hom(A\otimes B,\Q/\Z) \to \Hom(A'\otimes B,\Q/Z)
   \end{align}是满射。即$(A\otimes B)^* \to (A'\otimes B)^*$是满射。

   用下面的\textbf{引理}，可以知道此时$A' \otimes B \to A\otimes B$是单射,所以$B$是平坦模。同理也可以反推回去。所以(1)(2)等价。另外带入$A'=I,A=R$，可以推出$I\otimes B \to R\otimes B$是单射。于是$I\otimes B\cong IB$且根据Baer判别法，这是可逆的。所以(1)(3)等价。
\end{proof}
我们描述一个引理。
\begin{lemma}{}
   $f:A' \to A$是单射等价于$f^*:A^* \to A'^*$是满射。
\end{lemma}
\begin{proof}
   因为$\Q/\Z$是内射的$\Z$模,所以保正合。
\end{proof}
\begin{proposition}[Pontrjagin对偶与正合]{}
   $A \to B \to C$是正合的当且仅当对偶$C^* \to B^* \to A^*$是正合的。
\end{proposition}
\begin{proof}
   因为$\Q/\Z$是内射模，所以$\Hom(-,\Q/\Z)$是正合函子，因此$C^* \to B^* \to A^*$是正合的。

   如果$C^* \to B^* \to A^*$正合,则$A \to B \to C$首先复形。若$b \in B$且在$C$中的像为$0$,我们证明$b$在$A$的像中。若不然,则$b+\mathrm{im}A$是$B/\mathrm{im}A$中的非$0$元。我们定义$g:B/\mathrm{im}A \to \Q/\Z$使得$g(b+\mathrm{im}A)\neq 0$。则$g$也给出了$B^*$中的非$0$元且在$A^*$中的像为$0$。

   所以可以给出一个$f \in C^*$。剩下的就是显然了。
\end{proof}
这个证明写的比较模糊。

我们邀请读者回忆有限展示的概念。然后不加证明的给出有限展示与生成元的选取无关.

\begin{proposition}{}
   若$\varphi:F \to M$是满射且$F$是有限生成的,$M$是有限展示的,则$\ker \varphi$是有限生成的。
\end{proposition}
HINT:用蛇形引理。

仍然用$A^*$表示$A$的Pontrjagin对偶,则存在一个自然的映射$\sigma:A^* \otimes_R M \to \Hom_R(M,A)^*$
\begin{align}
   \sigma(f\otimes m)=h \mapsto f(h(m))
\end{align}
其中$f\in A^*,m \in M,h \in \Hom(M,A)$.我们的问题是，什么时候$\sigma$是一个同构？
\begin{theorem}{}
   对于任何有限展示的$M$,$\sigma$都是一个同构。
\end{theorem}
\begin{proof}
   若$M=R$，则自然有$\sigma$是同构。根据可加性，$M=\R^n$的时候也是如此。所以有:
   % https://q.uiver.app/#q=WzAsOCxbMCwwLCJBXipcXG90aW1lcyBSXm0iXSxbMCwxLCJcXEhvbShSXm0sQSleKiJdLFsxLDAsIkFeKlxcb3RpbWVzIFJebiJdLFsyLDAsIkFeKlxcb3RpbWVzIE0iXSxbMywwLCIwIl0sWzMsMSwiMCJdLFsyLDEsIlxcSG9tKE0sQSleKiJdLFsxLDEsIlxcSG9tKFJebixBKV4qIl0sWzAsMV0sWzAsMl0sWzIsM10sWzMsNF0sWzYsNV0sWzcsNl0sWzEsN10sWzIsN10sWzMsNl1d
\[\begin{tikzcd}
	{A^*\otimes R^m} & {A^*\otimes R^n} & {A^*\otimes M} & 0 \\
	{\Hom(R^m,A)^*} & {\Hom(R^n,A)^*} & {\Hom(M,A)^*} & 0
	\arrow[from=1-1, to=2-1]
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
	\arrow[from=1-3, to=1-4]
	\arrow[from=2-3, to=2-4]
	\arrow[from=2-2, to=2-3]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow[from=1-2, to=2-2]
	\arrow[from=1-3, to=2-3]
\end{tikzcd}\]
    因为$\otimes$是右正合的，$\Hom$是左正合的,所以图中两个行正合.根据5引理\ref{5lemma}可知$\sigma$是同构。
\end{proof}
\begin{theorem}{}
   每个有限展示的平坦模是投射模。
\end{theorem}
\begin{proof}
   我们证明$\Hom(M,-)$是正合的。设$B\to C$是满射,则$C^* \to B^*$是单射。若$M$是平坦的,则:
   % https://q.uiver.app/#q=WzAsNCxbMCwwLCJDXipcXG90aW1lc19SIE0iXSxbMSwwLCJCXipcXG90aW1lcyBNIl0sWzAsMSwiXFxIb20oTSxDKV4qIl0sWzEsMSwiXFxIb20oTSxCKV4qIl0sWzAsMV0sWzAsMiwiXFxzaWdtYSJdLFsxLDMsIlxcc2lnbWEiLDJdLFsyLDNdXQ==
\[\begin{tikzcd}
	{C^*\otimes_R M} & {B^*\otimes M} \\
	{\Hom(M,C)^*} & {\Hom(M,B)^*}
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow["\sigma", from=1-1, to=2-1]
	\arrow["\sigma"', from=1-2, to=2-2]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
\end{tikzcd}\]
   给出了$\Hom(M,B)\to Hom(M,C)$的满射。所以$M$是投射模。
  \end{proof}  
   下面的引理来源于dimension shifting.
   \begin{lemma}[平坦解消引理]{}
      群$\mathrm{Tor}_*(A,B)$可以用平坦模进行计算。
   \end{lemma}
\begin{proposition}[Tor的平坦基变换]
    设$R \to T$是环同态,使得$T$成为了$R$模。从而对于所有的$R$模$A$,所有的$T$模$C$和所有的$n$:
    \begin{align}
      \mathrm{Tor}_n^R(A,C)\cong \mathrm{Tor}_n^T(A \otimes_R T,C)
    \end{align}
\end{proposition}
\begin{proof}
   选择$R$模的投射解消$P \to A$，则$\mathrm{Tor}_*^R(A,C)$是$P \otimes_R C$的同调。

   因为$T$是平坦的$R$模，所以$P_n\otimes T$是投射的$T$模且$P\otimes T \to A \otimes T$是$T$模的投射解消。所以$\mathrm{Tor}_n^T(A \otimes T,C)$是复形$(P\otimes_R T)\otimes_T C \cong P\otimes_R C$的同调。
\end{proof}
\begin{corollary}{}
   若$R$是交换环,$T$是平坦的$R$代数,则对于所有的$R$模$A,B$和所有的$n$:
   \begin{align}
      T\otimes_R \mathrm{Tor}_n^R(A,B)\cong \mathrm{Tor}_n^T(A\otimes_R T,T\otimes_R B)
   \end{align}
\end{corollary}
\begin{proof}
   设$C=T\otimes_R B$.根据上面的命题,我们只需要证明$\mathrm{Tor}_*^R(A,T\otimes B)=T\otimes \mathrm{Tor}_*^R(A,B)$.因为$T\otimes_R$是正合函子,所以$T\otimes \mathrm{Tor}_*^R(A,B)$是$T\otimes_R (P\otimes _R B)$的同调，从而为$\mathrm{Tor}_*^R(A,T\otimes B)$.
\end{proof}
为了使得$\mathrm{Tor}$给出模结构，我们必须假设$R$是交换环。原因是下面的引理:

\begin{lemma}{}
   设$\mu:A \to A$是左乘一个中心元$r$。则诱导的$\mu_*:\mathrm{Tor}_n^R(A,B)\to \mathrm{Tor}_n^R(A,B)$也是左乘$r$.
\end{lemma}
\begin{proof}
   选择$A$的投射解消$P \to A$。左乘$r$是一个$R$模的链复形映射$\tilde{\mu}:P \to P$.（因为$r$是一个中心元）。从而$\tilde{mu}\otimes B$是$P\otimes B$的$r$左乘。作为商群$\mathrm{Tor}$也是如此。
\end{proof}
\begin{corollary}{}
   若$A$是一个$R/r$模,则对于每个$R$模$B$,$R$模$\mathrm{Tor}_*^R(A,B)$也是$R/r$模。换句话说，$rR$乘在该模得$0$.
\end{corollary}
\begin{corollary}[Tor的局部化]{}
   若$R$是一个交换环且$A,B$都是$R$模。下面的命题对于所有$n$都成立:
   \begin{enumerate}
      \item $\mathrm{Tor}_n^R(A,B)=0$
      \item 对于$R$的任意素理想$p$,$\mathrm{Tor}_n^{R_p}(A_p,B_p)=0$
      \item 对于$R$的任意极大理想$m$,$\mathrm{Tor}_n^{R_m}(A_m,B_m)=0$.
   \end{enumerate}
\end{corollary}
\begin{proof}
   对于$R$模而言，$M=0$等价于任意素理想$p$,$M_p=0$等价于任意极大理想$m$,$M_m=0=0$.设$M=\mathrm{Tor}(A,B)$:
   \begin{align}
      M_p=R_p \otimes_R M=\mathrm{Tor}_n^{R_p}(A_p,B_p)
   \end{align}
\end{proof}
\section{性质较好的环的Ext函子}
讨论了Ext后,我们讨论Ext函子的性质。首先我们计算一些性质很好的环的Ext函子。

\begin{lemma}{}
   $\mathrm{Ext}_\Z^n(A,B)=0$,$\forall n \geq 2$和所有的交换群$A,B$.
\end{lemma}
\begin{proof}
   把$B$嵌入到一个内射的交换群$I^0$.其商群$I^1$是可除的,因而是内射的,所以我们给出了$B$的内射解消$0 \to B \to I^0 \to I^1 \to 0$.

   所以$\mathrm{Ext}^*(A,B)$可以计算为:
   \begin{align}
      0 \to \Hom(A,I^0) \to \Hom(A,I^1) \to 0
   \end{align}
   的上同调。
\end{proof}
因此我们只需要考虑$n=1$的情况。
\begin{example}{}
   $\mathrm{Ext}_{\Z}^0(\Z/p,B)={}_p B$.$\mathrm{Ext}_\Z^1(\Z/p,B)=B/pB$.

   可以使用$0 \to \Z \to \Z \to \Z/p$作为$\Z/p$的投射解消计算。
\end{example}

因为$\Z$是投射模,所以$\Ext^1(\Z,B)=0$对于任何$B$总是成立。我们可以依据这个结果和上述结果,在$A$是有限生成的Abel群时计算$\Ext(A,B)$:
\begin{align}
   A\cong \Z^m \oplus \Z/p  \Rightarrow \Ext(A,B)=\Ext(\Z/p,B)
\end{align}
然而无限生成的情况因为余极限不交换，要复杂得多。
\begin{example}[$B=\Z$]{}
   设$A$是一个挠群,用$A^*$表示Pontrjagin对偶。$\Z$有经典的内射解消:$0 \to \Z \to \Q \to \Q/\Z \to 0$。用这个解消计算$\Ext^*(A,\Z)$:
   \begin{align}
      0 \to \Hom(A,\Q) \to \Hom(A,\Q/\Z) \to 0 
   \end{align}
   从而$\Ext_\Z^0(A,\Z)=\Hom(A,\Z)=0$,$\Ext_\Z^1(A,\Z)=A^*$。

   为了对这个例子有更深的印象,注意到$\Z_{p^\infty}$是$\Z/p^n$的余极限(并).于是可以计算:
   \begin{align}
      \Ext_\Z^1(\Z_{p^\infty},\Z)=(\Z_{p^\infty})^*
   \end{align}
   这个群是$p$-adic整数的无挠群,$\hat{\Z}_p=\Lim (\Z/p^n)$。

   再考虑一个例子:$A=\Z[1/p],B=\Z$.此时:
   \begin{align}
      0 \to \Q=\Hom(\Z[1/p],\Q) \to \Hom(\Z[1/p],\Q/\Z) \to 0
   \end{align}
   $\Ext^0$比较容易,我们考虑$\Ext^1$.此时给定$f \in \Hom(\Z[1/p],\Q/\Z)$,筛出掉$\Hom(\Z[1/p],\Q)$的元素，本质上留存的是一个$p$-adic数。并且若两个$p$-adic数只差一个整数,与他们给出的$f$是一致的。因此$\Ext^1(\Z[1/p],\Z)=\Z_{p^\infty}$。

   这说明$\Ext$对于平坦模而言也不是vanish的。
\end{example}
\begin{example}[$R=\Z/m$,$B=\Z/p$]{}
   $\Z/p$在这种情况下有无穷的周期内射解消:
   \begin{align}
      0 \to \Z/p \xrightarrow{\iota} \Z/m \xrightarrow{p}  \Z/m \xrightarrow{m/p} \Z/m \xrightarrow{p} \dots 
   \end{align}

   于是$\Ext_{\Z/m}^n(A,\Z/p)$可以计算为:
   \begin{align}
      0 \to \Hom(A,\Z/m) \to \Hom(A,\Z/m) \to \Hom(A,\Z/m) \dots
   \end{align}
   的上同调。

   比如,若$p^2|m$,则$\Ext_{\Z/m}^n(\Z/p,\Z/p)=\Z/p$
\end{example}
\begin{proposition}{}
   对于所有的$n$和$R$:
   \begin{enumerate}
      \item $\Ext_R^n(\bigoplus_\alpha A,B)\cong \prod_{\alpha}\Ext_R^n(A_\alpha,B)$
      \item $\Ext_R^n(A,\prod_\beta B) \cong \prod_\beta \Ext_R^n(A,B_\beta)$
   \end{enumerate}
\end{proposition}
\begin{proof}
   设$P_\alpha$是$A_\alpha$的投射解消。于是$\oplus P_\alpha$是$\oplus A_\alpha$的投射解消。同理,$Q_\beta$是$B_\beta$的内射解消,则$\prod Q_\beta$是$\prod B_\beta$的内射解消。

   根据$\Hom$的性质,再加上:
   \begin{align}
      H^*(\prod C_\gamma)\cong \prod H^*(C_\gamma)
   \end{align}
   可得结果。
\end{proof}
\begin{lemma}{}
   设$R$是交换环,则$\Hom_R(A,B)$和$\Ext^*(A,B)$都是$R$模。若$\mu,\tau$分别是$r$的左乘($A,B$),则诱导的$\mu^*$和$\tau^*$也是左乘。
\end{lemma}
可以看到,这是Tor函子的相似版本,可用于给出Ext与局部化交换的性质。
\begin{proof}
   给$P \to A$投射解消.左乘$r$给出了$\tilde{mu}:P \to P$作为链复形映射。映射$\Hom(\tilde{mu},B)$是$\Hom(P,B)$上链复形,是左乘$r$.

   因此商群$\Ext^n(A,B)$被$\mu^*$作用也是$r$左乘。
\end{proof}
\begin{corollary}{}
   设$R$是交换环,$A$是$R/r$模。则对于$R$模$B$,$\Ext^*_R(A,B)$是$R/r$模。
\end{corollary}
接下来的引理,定理我们不写证明,读者可自查Weibel原书。

考虑$S^{-1}\Hom_R(A,B)$.其到$\Hom_{S^{-1}R}(S^{-1}A,S^{-1}B)$有一个自然的态射$\Phi$。但这个态射一般不是同构。
\begin{lemma}{}
   如果$A$是有限展示的$R$模,则对于每个中心可乘集合$S$,$\Phi$是同构。
\end{lemma}
不难想象证明用到的是5引理\ref{5lemma}。

\begin{proposition}{}
   设$A$是交换Noether环上的有限生成模.则$\Phi$也诱导了Ext的同构:
   \begin{align}
      \Phi:S^{-1}\Ext_R^n(A,B) \cong \Ext_{S^{-1}R}^n(S^{-1}A,S^{-1}B)
   \end{align}
\end{proposition}
不难想到证明的思路是给$A$的投射解消。因为$S^{-1}$是正合函子,所以保$H^*$。因此用$\Hom$的同构性即可给出上述同构。

\begin{corollary}[Ext的局部化]{Ext-loc}
   设$R$是交换Noether环且$A$是有限生成$R$模.则下面的命题之间对于任意$B$和$n$都等价:
   \begin{enumerate}
      \item $\Ext_R^n(A,B)=0$
      \item 对于$R$的任何素理想$p$,$\Ext_{R_p}^n(A_p,B_p)=0$
      \item 对于$R$的任何极大理想$m$,$\Ext_{R_m}^n(A_m,B_m)=0$.
   \end{enumerate}
\end{corollary}
\section{Ext函子与扩张}
我们在这一节探讨Ext到底计算了什么。为此需要介绍扩张的概念。
\begin{definition}{extension}
   一个$A$过$B$的扩张$\xi$是指一个正合列$0 \to B \to X \to A \to 0$.称两个扩张$\xi,\xi'$是等价的,若存在交换图:
   % https://q.uiver.app/#q=WzAsMTAsWzAsMCwiMCJdLFsxLDAsIkEiXSxbMiwwLCJYIl0sWzMsMCwiQiJdLFs0LDAsIjAiXSxbMSwxLCJBIl0sWzIsMSwiWCciXSxbMywxLCJCIl0sWzQsMSwiMCJdLFswLDEsIjAiXSxbMCwxXSxbMSwyXSxbMiwzXSxbMyw0XSxbNSw2XSxbNiw3XSxbNyw4XSxbOSw1XSxbMSw1LCJcXGlkIiwxXSxbMyw3LCJcXGlkIiwxXSxbMiw2LCJcXGNvbmciXV0=
\[\begin{tikzcd}
	0 & A & X & B & 0 \\
	0 & A & {X'} & B & 0
	\arrow[from=1-1, to=1-2]
	\arrow[from=1-2, to=1-3]
	\arrow[from=1-3, to=1-4]
	\arrow[from=1-4, to=1-5]
	\arrow[from=2-2, to=2-3]
	\arrow[from=2-3, to=2-4]
	\arrow[from=2-4, to=2-5]
	\arrow[from=2-1, to=2-2]
	\arrow["\id"{description}, from=1-2, to=2-2]
	\arrow["\id"{description}, from=1-4, to=2-4]
	\arrow["\cong", from=1-3, to=2-3]
\end{tikzcd}\]

   一个扩张是分裂的,若其等价于$0 \to B \to A \oplus B \to 0$（典范的）。
\end{definition}
\begin{example}{}
   若$p$是素数,则仅存在$p$个等价的$\Z/p$过$\Z/p$的扩张。分别是分裂扩张和:
   \begin{align}
      0 \to \Z/p \xrightarrow{p} \Z/p^2 \xrightarrow{i}\Z/p \to 0, i=1,2,\dots,p-1
   \end{align}

   实际上$X$必须是$p^2$阶交换群。若$X$无$p^2$阶元,则根据$X=\Z/p\oplus \Z/p$。若$X$有$p^2$阶元,设该元为$b$。则$pb \in \Z/p=B$。于是有上述$p-1$种投射。
\end{example}
\begin{lemma}{}
   若$\Ext^1(A,B)=0$,则$A$过$B$的扩张总是分裂的。
\end{lemma}
\begin{proof}
   给定一个扩张$\xi$,根据$\Ext^*(A,-)$诱导的长正合列:
   \begin{align}
      \Hom(A,X) \to \Hom(A,A) \xrightarrow{\partial}\Ext^1(A,B)=0
   \end{align}
   所以$\id_A$有原像$\sigma:A \to X$。这就是一个$X \to A$的截面。所以$X=A \oplus B$分裂。
\end{proof}
如果$\Ext^1(A,B)$非$0$,则$\partial(\id_A)$。
\section{逆向极限的导出函子}
\section{泛系数定理}
 \ifx\allfiles\undefined
	
	% 如果有这一部分的参考文献的话，在这里加上
	% 没有的话不需要
	% 因此各个部分的参考文献可以分开放置
	% 也可以统一放在主文件末尾。
	
	%  bibfile.bib是放置参考文献的文件，可以用zotero导出。
	% \bibliography{bibfile}
	
	end{document}
	\else
	\fi