\def\allfiles{}
\documentclass{package/fancy-book}
\setlength{\parindent}{2em}
\usepackage[UTF8]{ctex}
%%%%%%%%%% Default Package %%%%%%%%%%%%%
\usepackage{package/color-env}
\usepackage{package/quiver}
\usepackage{background}
\usepackage[object=vectorian]{pgfornament} %% used in title.tex
\usepackage{calligra} %%% (optional) to make the Title text beautiful 
\usepackage{lipsum}  %% for dummy text 
\usepackage{amssymb,amsmath,amsfonts}  %%% for maths
\usepackage{datetime}

%%%%%% Optional Packages %%%%%%%
\usepackage{lettrine} %% for nice looking 
\usepackage{GoudyIn} %% first Letter of the paragraph
\renewcommand{\LettrineFontHook}{\color{black}\GoudyInfamily{}}
\LettrineTextFont{\itshape}
\setcounter{DefaultLines}{3}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{datetime2}
\usepackage{fourier-orns}
\newcommand{\ornamento}{\vspace{2em}\noindent \textcolor{darkgray}{\hrulefill~ \raisebox{-2.5pt}[10pt][10pt]{\leafright \decofourleft 
\decothreeleft  \aldineright \decotwo \floweroneleft \decoone   \floweroneright 
\decotwo \aldineleft\decothreeright \decofourright \leafleft} ~  \hrulefill \\ \vspace{2em}}}



%%%% Bibliography %%%%%%%%%
% Required packages are included in notes class
% Can be tweaked in the notes.cls file itself
\addbibresource{resource/references.bib}
\includeonly{title,1,2,3}
\begin{document}
\include{title.tex}
\backgroundsetup{contents={}} %% to remove background and watermark from other pages
\tableofcontents

\quad
\newpage
这是笔者于2023年本科四年级下学期学习Morse理论的学习笔记。

我们假定大家拥有基础的微分几何知识和黎曼几何知识。

设$f$是流形$M$上的光滑函数。我们定义:称一个点$p\in M$是$f$的临界点(critical point),若诱导映射$f_*:T_pM \to T_{f(p)}R$是$0$映射。

在流形上我们最好用各种各样的局部坐标讨论。设$(U;x_i,1\leq i \leq n)$是$p$附近的一个局部坐标系,则临界点的定义可以写为:
\begin{align}
	\pa{f}{x^1}=\pa{f}{x^2}=\dots=\pa{f}{x^n}=0
\end{align}

此时$f(p)$称为$f$的临界值。

在临界点处$f$的性质有着与非临界值完全不同的性质。Morse理论则是研究临界点处,$M$本身拓扑性质的改变的理论。
\include{1}
\include{2}
\include{3}
\end{document}